		\documentclass[12pt, a4paper]{article}
		
		\title{Relazione Progetto}
		\author{Rozarta Caka}
		
		\usepackage[T1]{fontenc}
		\usepackage[utf8]{inputenc}
		\usepackage[italian]{babel}
		\usepackage{wrapfig}
		\usepackage{listings}
		\usepackage{color}
		\usepackage{hyperref}
		\usepackage{pdfpages}
		\hfuzz=0.64pt
		\hypersetup{
		colorlinks=false,
		linktoc=all,
		linkcolor=blue,
		}
		
		\usepackage{fancyhdr}
		\pagestyle{fancy}
		\fancyhf{}
		\fancyhead[R]{HEADER DX}
		\fancyhead[L]{HEADER SX}
		\fancyfoot[R]{\thepage}
		\setlength{\headheight}{15pt}
		
		\usepackage{graphicx}
		\graphicspath{{./IMG/}}
		\usepackage{float}
		\newcommand{\centerimage}[5][-7pt]{ % [vskip] | graphics-opt | imgname | label | caption
		\begin{figure}[H]%[h!tb]
		\centering
		\vspace{#1}
		\includegraphics[#2]{#3}
		\caption{#5}
		\label{#4}
		\vspace{2mm}
		\end{figure}
		}
		\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
		
		
		\begin{document}
		
		\maketitle
		\thispagestyle{empty}
		\clearpage
		\thispagestyle{empty}
		\tableofcontents
		\thispagestyle{empty}
		\clearpage
		\setcounter{page}{1}
		
		
		\newpage
		\section{Introduzione}
		\subsection{Motivazioni}
		Il dominio sul quale mi sono focalizzata per il progetto è quello dell'alimentazione, nello specifico nella definizione di 
		diete alimentari consigliate e da seguire per determinate patologie umane.
	\newline 
	L'obbiettivo dell'ontologia è quella di far da supporto alla promozione dell’ educazione sanitaria in merito ad un alimentazione equilibrata. 	Nel 1975 l’Organizzazione Mondiale della Sanità ha iniziato ad abbondare la definizione negativa di salute, intesa cioè come assenza di malattia, per passare a una idea di salute come “uno stato di completo benessere fisico, mentale e sociale”.\newline
Al di là delle parole utilizzate, quello che è cambiato è il passaggio dalla salute dell’organismo alla salute della persona.
Star bene, quindi, non vuol dire solo non essere ammalati, ma vivere in una condizione di benessere generale, psicofisica e sociale. \newline
Nello specifico con il termine educazione si indica il processo che conduce l’individuo ad acquisire nuove conoscenze e competenze, fornendogli una nuova consapevolezza.\newline
L'ontologia è finalizzata a fornire una conoscenza e un supporto sul perseguimento di una dieta adeguata ad una determinata patologia, come ad esempio diabete,ipertensione,ipotensione ecc.

		\subsection{Requirements}
		L'ontologia ha come dominio l'aspetto nutrizionale dell'alimentazione e il concetto di dieta.\newline I task per cui  può essere usata sono di:
		\begin{itemize}
  \item Consultazione:  un applicazione che mostra gli alimenti consigliati e quelli da evitare per una determinata patologia;
  \item Monitoraggio : permette di monitorare tutti i pasti della giornata  in modo da tenere sotto controllo l’alimentazione ed evitare di sforare ciò che previsto dalla propria dieta.
\end{itemize}
				
		L'ontologia può essere molto utile per un dietologo o un medico di base che deve prescrivere una certa dieta ad un paziente e consultare gli alimenti adeguati o meno. L'applicazione può essere anche utilizzata dai pazienti stessi per ottenere i menu consigliati per un determinato pasto.
				
\section{Documentazione}	
Per lo sviluppo dell'ontologia mi sono basata 	su un insieme di documenti e casi di studio creati e studiati con degli esperti di medicina.
\newline 
La prima parte del dominio cioè la definizione di una patologia e di un determinata dieta per questa patologia è stata pensata a fronte della necessità di un medico, infermiere o dello stesso paziente di poter consultare una lista di alimenti,propriamente verificata, che è possibile/consigliabile mangiare se si soffre di una determinata patologia.
\newline
Di seguito è presente  la tipologia di documento dalla quale ho preso spunto, nonostante non tutte le informazioni presenti nel documento sono state implementate nell'ontologia. 
	\includepdf[pages={1-2}]{dietaDiabete.pdf}
La seconda parte del dominio è stata pensata sulla struttura che ha una dieta consigliata da un dietologo giorno per giorno.
\begin{itemize}
	\item 
	Colazione
	\newline \newline
	\begin{tabular}{l|r}
		 Tazza di Latte  & 100g \\ 
		 Fette Biscottate & 50g \\
		 Fragola & 40g \\
	\end{tabular}
	\newline
	\item
	Pranzo
	\newline \newline
	\begin{tabular}{l|r}
		 Pasta al sugo & 100g \\
		 Insalata& 70 \\
		 Ciliegie & 30\\
	\end{tabular}
	\newline
	\item Cena
	\newline \newline
	\begin{tabular}{l|r}
		 Pollo Alla Piastra  & 100g \\
		 Melanzane & 50g \\
		 Mela & 30g \\
	\end{tabular}
\end{itemize}

\newpage
Partendo da questi casi di studio per implementare l'ontologia ho cercato delle definizioni più specifiche  sul dominio scelto. 
\\Una dieta indica l'insieme degli alimenti che gli animali e gli esseri umani assumono abitualmente per la loro nutrizione ovvero lo spettro alimentare.Un particolare tipo di diete di esclusione si basano sull'eliminazione di alcuni cibi ritenuti dannosi sulla base dello stato di salute o per il mantenimento di uno stato di salute ottimale.
\\
Un alimento è una sostanza che, introdotta nell’organismo animale, sopperisce al suo dispendio energetico, fornisce i materiali di reintegrazione, quelli necessari per l’eventuale accrescimento e quegli elementi (vitamine, minerali ecc.) indispensabili al normale svolgimento di funzioni fondamentali per l’individuo e per la specie.
In base alla loro origine gli alimenti si dividono in :
alimenti di origine animale (Carni,Pesce e Latticini) e alimenti di origine vegetale (Frutta,verdura e legumi).
\\

Dagli alimenti l'organismo estrae le sostanze utili al suo metabolismo. Sono i principi nutritivi, tutti o in parte, a seconda dell'organismo considerato, indispensabili alla vita:
\\
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item carboidrati (o glucidi)
   \item lipidi (o grassi)
  \item proteine  (o protidi )
   \item vitamine
   \item sali minerali
\end{itemize}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{.45\textwidth}
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{TabellaNutrizionale.PNG}
   \end{center}
  \end{minipage}
  \\ \\
  Un esempio di composizione di un alimento è rappresentato dalla tabella nutrizionale presente su wikipedia .
\newline

Un menu è l’insieme dei cibi e delle bevande che compongono un pranzo (colazione o cena). Viene usato durante un pasto.\newline
Il primo pasto della giornata, consumato generalmente poco dopo il risveglio mattutino, viene chiamato "colazione" (o prima colazione).Un pasto relativamente leggero, generalmente dolce, accompagnato da una bevanda calda (latte, caffè, tè o cioccolata calda), a volte con pane, burro, confettura o miele o altri prodotti di pasticceria; possono essere contemplati in questo tipo di colazione anche lo yogurt, cereali, succhi di frutta e muesli.\\
Il pasto di metà giornata si chiama pranzo (o, in passato, anche seconda colazione). Nella sua forma tradizionale il pranzo comprende più portate: un primo piatto o un secondo piatto con un contorno seguito da un dolce o frutta.
Il pasto serale viene detto cena  e la composizione degli alimenti della cena è comparabile con quella del pranzo tradizionale.\\
Durante i pasti è solito servire non gli alimenti base ma dei piatti elaborati , ottenuto dagli alimenti precedentemente descritti.
Un piatto può essere un primo,un secondo, contorno, dessert o una bevanda.

\section{Descrizione Ontologia}
\subsection{Classi}
						\begin{itemize}
  \item Patologia: La classe patologia è una classe contenente  possibili patologie che un essere umano può avere e che necessitano di una determinata dieta da seguire.
  \item  ProdottoAlimentare: La seguente classe rappresenta gli alimenti, cioè tutte le sostanze  che, introdotte nell'organismo, sopperiscono al dispendio di energie e forniscono materiali indispensabili alla reintegrazione, all'eventuale accrescimento e allo svolgimento di funzioni fondamentali per la vita dell'individuo e della specie. Con prodotto alimentare si intendono sia i cibi non lavorati (es farina,uva,banane)che lavorati (pane,pasta,torta,arrosto).
  I prodotti alimentari si dividono a loro volta in base alla loro origine in:
  \begin{itemize}
  
  	\item AlimentiDiOrigineVegetale: Alimenti che hanno origine da una qualsiasi parte di una pianta.
  	Essi possono essere: 
  	\begin{itemize}
  	\item Carne
  	\item Latticini
  	\item Pesce
  	\end{itemize}
  	\item AlimentiDiOrigineAnimale: alimenti che hanno orgine da un animale o che sono una parte commestibile dell'animale.
  		\begin{itemize}
  		\item Frutta
  		\item Verdura
  		\item Cereali
  		\item Legumi
  	\end{itemize}

  I prodotti alimentari si dividono anche in base al genere di pasto in qui è più comune mangiarli:
  \begin{itemize}
  		\item AlimentiPranzo
  		\item AlimentiCena
  		\item AlimentiColazione
  	\end{itemize}
  \end{itemize}
\item Pasti:Un pasto è un momento specifico della giornata dedicato all'alimentazione, dove ci si nutre attraverso una o più vivande. 
  \begin{itemize}
  		\item Colazione
  		\item Pranzo
  		\item Cena
  	\end{itemize}
\item Dieta: La dieta  indica l'insieme degli alimenti che gli  gli esseri umani assumono abitualmente per la loro nutrizione ovvero lo spettro alimentare. In questo caso la dieta corrisponde a una lista di alimenti che è consigliato o meno assumere durante un pasto.  
\item Menu: corrisponde ad una lista di alimenti da mangiare durante un pasto. Per un menu verrà quindi definito il pasto per il quale può essere utilizzato, la lista di alimenti e la quantità.
\item Voce Menu: questa classe rappresenta  la voce presente nel menu cioè uno degli alimenti e la quantità nella quale bisogna mangiarlo 
\item
Piatto: questa classe rappresenta piatti più complicati ottenuti dalla lavorazione di prodotti alimentari e serviti nei menu. 
Sono suddivisi in: 
\begin{itemize}
\item Primo
\item Secondo
\item Dessert
\item Contorno
\item Bevande
\item Prodotti per la Colazione
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Object Properties}
\begin{tabular}{l|l|l|l} {\em NomeProperty\/} & {\em Label \/}& {\em Dominio\/} & {\em Range\/}  
 \\Adeguato        & AdeguatoPer    &Piatto o Alimento & DietaAlimentare
  \\ AlimentiConsigliati      &Alimenti consigliati    & DietaAlimentare &Piatto o Alimento 
   \\ AlimentiDaEvitare      &Alimenti da evitare     & DietaAlimentare  &Piatto o alimento 
   \\Consigliata &Consigliata &Patologia &DietaAlimentare
   \\Definito &Definito  &Pasto  &Menu
   \\DietaPerPatologia &Dieta per patologia &DietaAlimentare &Patologia
   \\Durante &Durante &Menu &Pasto
   \\NonAdeguato &Non adeguato &Alimento o Piatto &DietaAlimentare
   \\OttenutoDallaLavorazioneDi &Ottenuto da &Piatto &Alimento
   \\Precede &Precede &Pasto &Pasto
   \\MenuPerDieta &RispettaUna &Menu &DietaAlimentare
     \\tipoPiatto &Tipo Alimento &Voce Menu &Piatto
   \end{tabular}
   
   \subsection{DataProperties}
   \begin{tabular}{l|l|l|l} {\em NomeProperty\/} & {\em Label \/}& {\em Dominio\/} & {\em Range\/}
   \\NomeAlimento &Alimento &Alimento & xsd:String
   \\CarboidratiPer100g &Carboidrati &Alimento o Piatto & xsd:float
   \\FibraAlimentare &Carboidrati &Alimento o Piatto & xsd:float
   \\Zuccheri &Carboidrati &Alimento o Piatto & xsd:float
   \\LipidiPer100g &Lipidi &Alimento o Piatto & xsd:float
   \\ProteinePer100g &Proteine &Alimento o Piatto & xsd:float
   \\SaliMinerali &SaliMinerali &Alimento o Piatto & xsd:string
   \\Vitamine &Vitamine &Alimento o Piatto & xsd:string
   \\LipidiAlGiorno &MaxLipidi &DietaAlimentare & xsd:float
   \\CarboidratiAlGiorno &MaxCarboidrati &DietaAlimentare & xsd:float
   \\ProteineAlGiorno &MaxProteine &DietaAlimentare & xsd:float
    \\NomePiatto &NomePiatto &Piatto & xsd:String
     \\Peso &Peso &VoceMenu & xsd:float
   \end{tabular}
\section{Visuallizzazione}
\subsection{Tassonomia dell Classi}
Per rappresentare la tassonomia delle classi ho usato OntoGraf.
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{Tassonomia.PNG}
  \caption{Menu}
  \label{fig:Menu}
\end{figure}

\subsection{Individui}
L'ontologia è stata popolata con 55 individui.
\begin{itemize}
\item Alimenti 14
\item Pasti 3
\item Dieta 1
\item Patologia 1
\item menu 3
\item Piatti 5
\item VoceMenu 9

\end{itemize}

\subsection{Triple}
\begin{itemize}
\item Triple con Predicato ObjectProperties
\newline \newline
\begin{tabular}{l|c|c} {\em Soggetto\/} & {\em Predicato \/}& {\em Oggetto\/}
  \\Diabete &Consigliata &DietaPerDiabetico
  \\DietaPerDiabetico &Alimenti Consigliati &Melanzane
  \\DietaPerDiabetico &Alimenti Consigliati &PastaAlPomodoro
  \\DietaPerDiabetico &Alimenti Consigliati &Fragole
  \\DietaPerDiabetico &Alimenti Consigliati &Lattuga
  \\DietaPerDiabetico &Alimenti Da Evitare &Cioccolato
  \\MenuPranzo\_12/01/2020 &Durante &Pranzo\_2020-01-12
  \\MenuCena\_12/01/2020 &Durante &Cena\_2020-01-12
  \\MenuColazione\_12/01/2020 &Durante &Colazione\_2020-01-12
  \\MenuPranzo\_12/01/2020 &FormatoDa &PastaAlPomodoro\_Menu12
  \\MenuPranzo\_12/01/2020 &FormatoDa &Lattuga\_Menu12
  \\MenuPranzo\_12/01/2020 &FormatoDa &Ciliegie\_Menu12
  \\PastaAlPomodoro\_Menu12 &TipoPiatto &PastaAlPomodoro
  \\PastaAlPomodoro\_Menu12 &Peso &90
\end{tabular}
\newpage 
\item Triple Su DataProperties
\newline \newline
\begin{tabular}{l|c|c} {\em Soggetto\/} & {\em Predicato \/}& {\em Oggetto\/}
\\PastaAlPomodoro &CarboidratiPer100 &70
\\PastaAlPomodoro &CarboidratiPer100 &70
\\PastaAlPomodoro &CarboidratiPer100 &70
\\PastaAlPomodoro &SaliMinerali &70
\\PastaAlPomodoro &Vitamine &70
\\PastaAlPomodoro &NomePiatto &70
 \\Pranzo\_2020-01-12 &giorno & 2020-01-12
 
\end{tabular}
\end{itemize}
\newpage
\section{FlowChart di iterazione}
Il flusso di iterazione ,che ho pensato di implementare nell'applicazione fra ontologia, consiste in :
\begin{itemize}
\item Selezionare una fra  le possibili patologie esistenti
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth,height=12cm]{IterazioneGetPatologia.PNG}
\end{figure}
\newpage
\item Visualizzare la dieta alimentare,per la patologia scelta, cioè la lista di alimenti consigliati e sconsigliati:
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{GetAlimentiConsigliati.PNG}
\end{figure}
\newpage
\item Cercare se non esiste, per il giorno selezionato.
I menu associati ai vari pastidella giornata ,adeguati per la dieta.
Questo step è uno dei più complessi richiede difatti l'interrogazione dell'applicazione per scoprire se esistono già dei menu  all'interno dell'ontologia per il giorno selezionato. Se esistono già dei menu mostra per ognuno le voci da cui è formato. Altrimenti lascia all'utente la possibilità di crearne uno, usando gli individui appartenenti alla classe piatto dell'ontologia e adeguati alla dieta consigliata per la patologia scelta.
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth,height=14cm]{GetMenuForPasto.PNG}
\end{figure}


\item Ottenere la tabella nutrizionale.

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth,height=9cm]{GetSostanzeNutritive.PNG}
\end{figure}
\end{itemize}

\newpage
\section{Applicazione web}

L'idea del sito è quella di facilitare e la reperibilità di informazioni sulla creazione di una possibile dieta per una patologia. 
\subsection{Intro}
\subparagraph{App:}
La schermata iniziale mostra le patologie presenti nell'ontologia:
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{IntroSelezioneDiabete.png}
  \caption{Intro selezione Patologia}
  \label{fig:Intro selezione Patologia}
\end{figure}
\subparagraph{Sparql Query:}
La query con la quale ottieni le patologie è :

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{SQRLQUERY_PATOLOGIA.PNG}
\end{figure}



\subsection{Menu}
\subparagraph{App:}
Una volta selezionata il giorno  è possibile vedere per ogni pasto  il menu che è stato scelto per quel pasto.
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{menuColazione.JPG}
  \caption{Menu}
  \label{fig:Menu}
\end{figure}
\subparagraph{Sparql Query:}
La query con la quale ottieni il menu è :

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{SQRLQUERY_PATOLOGIA.PNG}
\end{figure}


\subsection{Tabella Nutrizionale}
\subparagraph{App:}
Per ogni piatto presente nel menu è possibile vedere la composizione nutrizionale
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=8cm, height=6cm]{InfoAlimento.JPG}
  \caption{Tabella Nutrizionale}
  \label{fig:Tabella Nutrizionale}
\end{figure}
\subparagraph{Sparql Query:}
La query con la quale ottieni la tabella nutrizionale è:

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{Nutritions.PNG}
\end{figure}



\subsection{Lista Alimenti Consigliati/Sconsigliati}
\subparagraph{App:}
Per una patologia è possibile consultare la lista di alimenti consigliati e sconsigliati
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{ListaAlimenti.png}
  \caption{Lista alimenti consigliati e sconsiglati per una dieta}
  \label{fig:Lista alimenti}
\end{figure}
\subparagraph{Sparql Query:}
La query con la quale ottieni la tabella nutrizionale è:

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{Nutritions.PNG}
\end{figure}
\subsection{Creazione Menu}
\subparagraph{App:} Oltre alla consultazione dei menu per dei determinati giorni è possibile creare i menu per un determinato pasto:
Dalla lista degli alimenti consigliati è possibile selezionare e creare i menu da associare poi ai pasti di uno specifico giorno.
\begin{itemize}
 \item Per prima cosa vengono \colorbox{yellow}{creati I pasti} e le loro data property 
 \item Vengono in seguito \colorbox{green}{creati i menu} associandoli il pasto correlato (ObjectProperties: Durante )
 \item Per ogni alimento aggiunto dall'utente viene \colorbox{cyan}{creta la voce del menu} specificando il piatto a qui fa riferimento e la quantita che si è voluto inserire  nel menu.
\end{itemize}

PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns\#>\newline
PREFIX patologyDiet: <http://www.semanticweb.org/rosi/ontologies/PatologyDiet\#>\newline
PREFIX xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema\#>\newline
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema\#> \newline


INSERT DATA\{\newline
\colorbox{yellow}{patologyDiet:colazione2020-02-13 rdf:type patologyDiet:Colazione;} \\

\colorbox{yellow}{patologyDiet:Giorno "2020-02-13"^^xsd:string.}\\
\colorbox{green}{patologyDiet:MenuColazione2020-02-13 rdf:type patologyDiet:MenuColazione;} \\

\colorbox{green}{patologyDiet:MenuPerDieta patologyDiet:DietaPerDiabetico;}                                                                        \\ 
\colorbox{green}{patologyDiet:Durante patologyDiet:colazione2020-02-13.}\\
    patologyDiet:Pranzo2020-02-13 rdf:type patologyDiet:Pranzo; 
                                  patologyDiet:Giorno "2020-02-13"^^xsd:string.\\ patologyDiet:MenuPranzo2020-02-13 rdf:type patologyDiet:MenuPranzo;\\                                                                                                                  patologyDiet:Durante patologyDiet:Pranzo2020-02-13;\\
    patologyDiet:MenuPerDieta patologyDiet:DietaPerDiabetico.\\
    patologyDiet:Cena2020-02-13 rdf:type patologyDiet:Cena; \\
                                patologyDiet:Giorno "2020-02-13"^^xsd:string.\\ patologyDiet:MenuCena2020-02-13 rdf:type patologyDiet:MenuCena; \\
                                                                                                              patologyDiet:MenuPerDieta patologyDiet:DietaPerDiabetico.\\
    patologyDiet:Durante patologyDiet:Cena2020-02-13.\\
    
   \colorbox{cyan} { patologyDiet:Menu\_V\_TazzaDiLatte rdf:type patologyDiet:Voce\_Menu;}\\ \colorbox{cyan} {patologyDiet:TipoPiatto patologyDiet:TazzaDiLatte;}\\ \colorbox{cyan} {patologyDiet:Peso "100"^^xsd:float.}\\ patologyDiet:Menucolazione2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_TazzaDiLatte.\\ patologyDiet:Menu\_V\_TazzaDiLatte rdf:type patologyDiet:Voce\_  Menu;\\ patologyDiet:TipoPiatto patologyDiet:TazzaDiLatte; patologyDiet:Peso "50"^^xsd:float. patologyDiet:Menucolazione2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_TazzaDiLatte.\\ patologyDiet:Menu\_V\_TazzaDiLatte rdf:type patologyDiet:Voce\_  Menu; patologyDiet:TipoPiatto patologyDiet:TazzaDiLatte;\\ patologyDiet:Peso "30"^^xsd:float.\\ patologyDiet:Menucolazione2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_TazzaDiLatte. patologyDiet:Menu\_V\_PastaAlPomodoro rdf:type patologyDiet:Voce\_  Menu; patologyDiet:TipoPiatto patologyDiet:PastaAlPomodoro;\\ patologyDiet:Peso "70"^^xsd:float.\\ patologyDiet:MenuPranzo2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_PastaAlPomodoro.\\ patologyDiet:Menu\_V\_Insalata rdf:type patologyDiet:Voce\_  Menu;\\ patologyDiet:TipoPiatto patologyDiet:Insalata;\\ patologyDiet:Peso "50"^^xsd:float. patologyDiet:MenuPranzo2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_Insalata.\\ patologyDiet:Menu\_V\_Manciata\_  di\_  ciliegie rdf:type patologyDiet:Voce\_  Menu;\\ patologyDiet:TipoPiatto patologyDiet:Manciata\_  di\_  ciliegie;\\ patologyDiet:Peso "20"^^xsd:float. patologyDiet:MenuPranzo2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_Manciata\_  di\_  ciliegie. patologyDiet:Menu\_V\_PastaAlPomodoro rdf:type patologyDiet:Voce\_  Menu;\\ patologyDiet:TipoPiatto  patologyDiet:patologyDiet:PastaAlPomodoro; patologyDiet:Peso "80" ^^xsd:float.\\ patologyDiet:MenuCena2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_PastaAlPomodoro.\\ patologyDiet:Menu\_V\_Insalata rdf:type patologyDiet:Voce\_  Menu;\\ patologyDiet:TipoPiatto  patologyDiet:patologyDiet:Insalata;\\ patologyDiet:Peso "30" ^^xsd:float.\\ patologyDiet:MenuCena2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_Insalata. patologyDiet:Menu\_V\_Manciata\_di\_ciliegie rdf:type patologyDiet:Voce\_  Menu; patologyDiet:TipoPiatto  patologyDiet:patologyDiet:Manciata\_  di\_  ciliegie; patologyDiet:Peso "20" ^^xsd:float. patologyDiet:MenuCena2020-02-13 patologyDiet:FormatoDa  patologyDiet:Menu\_V\_Manciata\_  di\_  ciliegie.\\ \}
   


\newpage
\section{Bibliografia}
\begin{itemize}
\item https://it.wikipedia.org/wiki/Dieta,28 dic 2019
\item  https://it.wikipedia.org/wiki/Principi\_nutritivi,26 gen 2020
\item http://www.treccani.it/enciclopedia/alimento/,
\item https://it.wikipedia.org/wiki/Pasto,27 ago 2019
\item Brunner Suddarth. Infermieristica medico-chirurgica
\item RUGARLI Medicina interna sistematica
\end{itemize}
\end{document}
